\section{Wiener Kolmogorov Filter}

Verwendung (SNT\_04\_Stoerreduktion, S. 38):
\begin{itemize}
\item reine Rauschbefreiung
\item reine Entzerrung
\item lineare Prädiktion
\end{itemize}

Bei gemeinsam normalverteilten Zufallsvariablen sind lineare Filter optimal.


\textbf{Ursprüngliches Signal:}
\begin{align}
X(n)
\end{align}
\textbf{Signal nach Übertragung:}
\begin{align}
Y(n)
\end{align}
\textbf{Schätzung des Signals:}
\begin{align}
Z(n)
\end{align}
\textbf{Fehler (Differenz):}
\begin{align}
d(n) = X(n) - Z(n)
\end{align}

\textbf{Filtereinstellung:}
\begin{align}
H_{opt}(\Omega) &= \frac{S_{XX}(\Omega)}{S_{XX}(\Omega) + S_{NN}(\Omega)}
\end{align}


\textbf{Orthogonalitätsprinzip:}

Bei einer optimalen Schätzung ist der Fehler orthogonal (senkrecht) zur Schätzung.

\begin{align}
R_{DZ_{opt}}(0) = \mathbb{E}[d(n)Z_{\text{opt}}(n)] &= 0 \\
\Leftrightarrow \mathbb{E}[Z_{\text{opt}}(n)^2] &= \mathbb{E}[X(n) Z_{\text{opt}}(n)]
\end{align}

Besteht das Eingangssignal aus gemeinsam normalverteilten Zufallsvariablen, sind Fehler und Ausgabe dann statistisch unabhängig.

% Final expression for the mean squared error
Beispielrechnung:
\begin{align}
\sigma_d^2 &= \mathbb{E}[(X(n)-Z_{\text{opt}}(n))^2]= \mathbb{E}[X(n)^2 - 2X(n)Z_{\text{opt}}(n) + Z_{\text{opt}}(n)^2] \\
&= \mathbb{E}[X(n)^2-X(n)Z_{\text{opt}}(n)] \quad \text{|Orthogonalitätsprinzip} \\
&= \sigma_X^2 - \sum_{k=1}^{N} h_{k,\text{opt}}R_{XX}(k)\quad \text{| wenn }\mu_X = 0 \\
&= \sigma_X^2 - \mathbf{h}_{\text{opt}}^T\mathbf{r}_{XX}\\
&= \sigma_X^2 - \mathbf{r}_{XX}^T\mathbf{R}_{XX}^{-1}\mathbf{r}_{XX}
\end{align}


\input{filter/rauschbefreiung}
\input{filter/praediktionsfilter}


\textbf{LTI System:}
\input{figures/lti}

Frequenzbereich - Multiplikation:
\begin{align}
Y(n) = X(n) * h(n) = h(n) * X(n); Y(j\Omega) = X(j\Omega) \cdot H(j\Omega)
\end{align}

Leistungsdichtespektrum:
\begin{align}
S_{YY}(\Omega) = S_{XX}(\Omega) \cdot |H(j\Omega)|^2
\end{align}

Zusammenhang durch Fourier-Transformation:
Darstellung des Fourier-Transformation:
\begin{align}
h(n) \overset{\mathcal{F}}{\circ\mbox{---}\bullet} H(j\Omega)
\end{align}
\begin{align}
H(j\Omega) &= \mathcal{F}\{h(n)\} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} h(n) e^{-j\Omega n} \\
h(n) &= \mathcal{F}^{-1}\{H(j\Omega)\} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} H(j\Omega) e^{j\Omega n} \, d\Omega
\end{align}


\textbf{Faltungsrechenregeln:}
\begin{align}
X(n) * \delta(n) = X(n)
\end{align}
\begin{align}
X(n) * \delta(n-m) = X(n-m)
\end{align}
\begin{align}
X(n) * [a \cdot h(n)] = a \cdot [X(n) * h(n)]
\end{align}
\begin{align}
X(j\Omega) \cdot [a \cdot H(j\Omega)] = a \cdot [X(j\Omega) \cdot H(j\Omega)]
\end{align}
